\chapter*{Abstract}
\thispagestyle{empty}

This thesis investigates an efficient approach for identifying flutter derivatives using the 
multi-frequency forced-motion method in CFD. Flutter is an aeroelastic instability that occurs 
when a flexible structure interacts with a fluid flow. If the incoming flow speed exceeds the 
structure's critical velocity, the self-excited aerodynamic forces introduce negative damping, resulting in 
rapidly diverging oscillations and potential catastrophic failure. Design of long-span suspension and 
cable-stayed bridges for wind loading is mainly governed by this phenomenon. \\

Flutter derivatives are a set of aeroelastic coefficients that quantify self-excited lift and 
moment forces on a bridge deck (or any bluff body) as functions of reduced velocity. Traditionally, these derivatives 
are obtained from a large number of single-frequency forced-motion CFD simulations, which makes the process computationally expensive. \\

This work investigates the use of multi-frequency forced-motion oscillations within URANS ($k$--$\omega$ SST turbulence modeling) 
CFD simulations to identify flutter derivatives, which can reduce 
simulation cost significantly. First, a signal analysis with Fast Fourier Transform (FFT) is 
performed for obtaining information on efficient frequency selection for multi-frequency method.
Then, nonlinearity assessment of \v{S}arki\'c bridge deck section is performed to validate the principle of 
superposition for flutter derivatives. A comprehensive guideline combining these analyses is 
developed and applied to two multi-frequency test campaigns. The results demonstrate that, 
when the proposed guideline is implemented, simulation costs can be reduced by 60\%. \\

\vspace{0.5cm}

\noindent\textbf{Keywords:} 
Flutter Derivatives, Signal Analysis, CFD, FFT, Bridge Aerodynamics, Fluid-Structure Interaction


% --- German translation ---
\chapter*{Kurzfassung}
\thispagestyle{empty}

Diese Arbeit untersucht einen effizienten Ansatz zur Identifikation von Flatterderivaten mithilfe der 
Mehrfrequenz-Zwangsbewegungsmethode in der numerischen Strömungsmechanik (CFD). Flattern ist eine aeroelastische Instabilität, die auftritt, 
wenn eine flexible Struktur mit einer Fluidströmung interagiert. Wenn die Anströmgeschwindigkeit die 
kritische Geschwindigkeit der Struktur überschreitet, führen die selbsterregten aerodynamischen Kräfte zu einer negativen Dämpfung, was in 
schnell divergierenden Schwingungen und einem potenziellen katastrophalen Versagen resultiert. Die Auslegung von weitgespannten Hänge- und 
Schrägseilbrücken unter Windbelastung wird maßgeblich von diesem Phänomen bestimmt. \\

Flatterderivate sind ein Satz aeroelastischer Koeffizienten, die die selbsterregten Auftriebs- und 
Momentenkräfte auf ein Brückendeck (oder einen beliebigen stumpfen Körper) als Funktionen der reduzierten Geschwindigkeit quantifizieren. Traditionell 
werden diese Derivate aus einer großen Anzahl von CFD-Simulationen mit einfrequenter Zwangsbewegung gewonnen, was den Prozess rechenintensiv macht. \\

Diese Arbeit untersucht die Verwendung von Mehrfrequenz-Zwangsschwingungen innerhalb von URANS ($k$--$\omega$ SST Turbulenzmodellierung) 
CFD-Simulationen zur Identifikation von Flatterderivaten, was die Simulationskosten signifikant reduzieren kann. Zunächst wird eine Signalanalyse mit der schnellen Fourier-Transformation (FFT) 
durchgeführt, um Informationen über eine effiziente Frequenzauswahl für die Mehrfrequenzmethode zu erhalten.
Anschließend wird eine Nichtlinearitätsbewertung des Brückendeckquerschnitts nach \v{S}arki\'c durchgeführt, um das Prinzip der 
Superposition für Flatterderivate zu validieren. Ein umfassender Leitfaden, der diese Analysen kombiniert, 
wird entwickelt und auf zwei Mehrfrequenz-Testkampagnen angewendet. Die Ergebnisse zeigen, dass, 
wenn der vorgeschlagene Leitfaden angewendet wird, die Simulationskosten um 60\% reduziert werden können. \\
\vspace{0.5cm}

\noindent\textbf{Schlüsselwörter:} 
Flatterderivate, Signalanalyse, CFD, FFT, Brückenaerodynamik, Fluid-Struktur-Wechselwirkung
